**布加勒斯特**（[罗马尼亚语](../Page/罗马尼亚语.md "wikilink")：**București**），[罗马尼亚首都](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")，位于罗马尼亚东南部，[瓦拉几亚平原中部](../Page/瓦拉几亚平原.md "wikilink")，[多瑙河支流](../Page/多瑙河.md "wikilink")[登博维察河畔](../Page/登博维察河.md "wikilink")。有「小[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")」之稱。面积约228平方公里，人口近200万。它是罗马尼亚最大的城市，也是政治、经济、文化中心。若以以人口計算，布加勒斯特是[歐盟第六大都市](../Page/歐盟.md "wikilink")。

## 历史

布加勒斯特已有500多年的历史。1459年，布加勒斯特成为罗馬尼亞要塞，1574年发展成为城市，1659年起成为[瓦拉几亚公国首都](../Page/瓦拉几亚公国.md "wikilink")。1862年成为统一的罗马尼亚国家首都。1877年5月9日罗馬尼亞在此宣布独立。1947年为[罗马尼亚人民共和国首都](../Page/罗马尼亚人民共和国.md "wikilink")。1960年，社会主义国家共产党和工人党召开[布加勒斯特会议](../Page/布加勒斯特会议.md "wikilink")。1977年[发生地震](../Page/1977年布加勒斯特地震.md "wikilink")。1989年爆发[革命](../Page/1989年罗马尼亚革命.md "wikilink")，成为新罗马尼亚的首都。此后，经济不断发展，成为羅馬尼亞具有代表性的城市。该市行政划分为六个区，设市长一名，各区区长一名，均由市民选举产生。布加勒斯特有兩支著名的足球強隊——[布加勒斯特迪納摩和](../Page/布加勒斯特迪納摩.md "wikilink")[布加勒斯特星隊](../Page/布加勒斯特星隊.md "wikilink")。位於布加勒斯特的[羅馬尼亞人民宮號稱是世界第二大建築物](../Page/羅馬尼亞人民宮.md "wikilink")。

## 行政区域

市有6个管理的区（*sectoare*），区有*cartiere*分包区。

  - 第1区 （Sectoare 1） 有
    [Băneasa](../Page/Băneasa.md "wikilink")、[Pipera](../Page/Pipera.md "wikilink")、[Floreasca](../Page/Floreasca.md "wikilink")
  - 第2区 （Sectoare 2） 有
    [Pantelimon](../Page/Pantelimon.md "wikilink")、[Colentina](../Page/Colentina.md "wikilink")、[Obor](../Page/Obor.md "wikilink")
  - 第3区 （Sectoare 3）有
    [Vitan](../Page/Vitan.md "wikilink")、[Titan](../Page/Titan,_Bucharest.md "wikilink")、[Centru
    Civic](../Page/Centru_Civic.md "wikilink")
  - 第4区 （Sectoare 4）有
    [Berceni](../Page/Berceni_\(Cartier\).md "wikilink")、[Olteniței](../Page/Olteniței.md "wikilink")
  - 第5区 （Sectoare 5） 有
    [Rahova](../Page/Rahova.md "wikilink")、[Ferentari](../Page/Ferentari.md "wikilink")、[Cotroceni](../Page/Cotroceni.md "wikilink")
  - 第6区 （Sectoare 6） 有
    [Giulești](../Page/Giulești.md "wikilink")、[Drumul
    Taberei](../Page/Drumul_Taberei.md "wikilink")、[Militari](../Page/Militari.md "wikilink")、[Crângași](../Page/Crângași.md "wikilink")

## 人口

據2002年人口普查，布加勒斯特有人口1,926,334人，\[1\]
佔羅馬尼亞國內人口數的8.9%。有許多在布加勒斯特工作的人居住在布加勒斯特附近城市（主要是在[伊爾福夫縣](../Page/伊爾福夫縣.md "wikilink")），不過他們並不計算在人口內。\[2\]

布加勒斯特的人口經歷過兩個快速增長時期。第一次是在19世紀晚期到第二次世界大戰。第二次是在齊奧塞斯庫時期（1965–1989），隨著城市化的進展，許多農村人口搬遷到城市。此外，由於齊奧塞斯庫禁止墮胎和避孕，自然增長率也很高。

布加勒斯特的人口中，有96.9%是[羅馬尼亞人](../Page/羅馬尼亞人.md "wikilink")。第二大民族是[羅姆人](../Page/羅姆人.md "wikilink")，佔總人口的1.4%。其他民族有[匈牙利人](../Page/匈牙利人.md "wikilink")（0.3%）、猶太人（0.1%）、[土耳其人](../Page/土耳其人.md "wikilink")（0.1%）、中國人（0.1%）和[德國人](../Page/德國人.md "wikilink")（0.1%）。

在宗教信仰上，96.1%的布加勒斯特人信仰[羅馬尼亞正教會](../Page/羅馬尼亞正教會.md "wikilink")；1.2%信仰[羅馬天主教](../Page/羅馬天主教.md "wikilink")；0.5%是[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")；0.4%信仰。不過只有18%的人口每個禮拜至少參加一次宗教活動。\[3\]
在2003–2005年，布加勒斯特人的平均預期壽命為74.14歲，比羅馬尼亞全國平均水準要高2歲。女性平均壽命為77.41歲，男性平均壽命為70.57歲。\[4\]

## 經濟

布加勒斯特是羅馬尼亞的經濟和工業中心。2010年，其國內生產總值佔羅馬尼亞全國的22.7%，工業生產佔全國的四分之一，而其人口卻只佔全國的9%\[5\]。羅馬尼亞約有三分之一的稅收來自於布加勒斯特市民和企業。2007年，按購買力平價計算，布加勒斯特人均國內生產總值為20,057歐元，相當於歐盟平均水準的92.2%，是羅馬尼亞平均水準的兩倍以上。\[6\]
在相對停滯的1990年代之後，布加勒斯特經濟強勁增長，基礎設施快速發展，並且興建了很多購物中心、住宅和高層辦公樓。2005年9月，布加勒斯特的失業率是2.6%，明顯低於羅馬尼亞平均失業率5.7%。\[7\]

布加勒斯特經濟的支柱是工業和服務業。在過去十年，服務業快速增長。羅馬尼亞幾乎所有的大企業都將總部設在布加勒斯特\[8\]。

## 交通

[Bucharest_Citaro_bus_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bucharest_Citaro_bus_3.jpg "fig:Bucharest_Citaro_bus_3.jpg")
[Metro_pipera_bucharest_RO.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Metro_pipera_bucharest_RO.jpg "fig:Metro_pipera_bucharest_RO.jpg")\]\]
[Bucharestmetro2009.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bucharestmetro2009.svg "fig:Bucharestmetro2009.svg")

### 公共交通

布加勒斯特的公共交通系統是羅馬尼亞最大的，也是歐洲最大公共交通系統之一。它是由[布加勒斯特地鐵和一個被稱為](../Page/布加勒斯特地鐵.md "wikilink")[RATB](../Page/RATB.md "wikilink")（Regia
Autonomă de Transport
București）的系統組成。RATB包括了[公共汽車](../Page/公共汽車.md "wikilink")、[無軌電車](../Page/無軌電車.md "wikilink")、[有軌電車和](../Page/有軌電車.md "wikilink")[輕軌](../Page/輕軌.md "wikilink")。此外布加勒斯特還有一個私營的小巴系統。截止到2001年，布加勒斯特將其[出租車數量限制在](../Page/出租車.md "wikilink")10,000輛以內，\[9\]
出租車數量也從1990年代的25,000輛減少。

### 鐵路

布加勒斯特是羅馬尼亞國家鐵路網的樞紐。市區最大的火車站是[布加勒斯特北站](../Page/布加勒斯特北站.md "wikilink")，也稱北站，該站有開往羅馬尼亞各主要都市和其他國家都市的列車：

  - ：[貝爾格萊德](../Page/貝爾格萊德.md "wikilink")

  - ：[布達佩斯](../Page/布達佩斯.md "wikilink")

  - ：[索非亞](../Page/索非亞.md "wikilink") 、[瓦爾納](../Page/瓦爾納.md "wikilink")

  - ：[基希訥烏](../Page/基希訥烏.md "wikilink")

  - ：[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")、[切爾諾夫策](../Page/切爾諾夫策.md "wikilink")
    、[利沃夫](../Page/利沃夫.md "wikilink")

  - ：[塞薩洛尼基](../Page/塞薩洛尼基.md "wikilink")

  - ：[維也納](../Page/維也納.md "wikilink")

  - ：[伊斯坦布爾](../Page/伊斯坦布爾.md "wikilink")

  - ：[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")

布加勒斯特全市共有4條[地鐵](../Page/布加勒斯特地铁.md "wikilink")，總長69.25公里，設有51個車站。平均站間長度是1.5公里。

### 航空

[Henri_Coandă_International_Airport,_March_2013.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Henri_Coandă_International_Airport,_March_2013.jpg "fig:Henri_Coandă_International_Airport,_March_2013.jpg")\]\]
布加勒斯特拥有两个国际机场：

  - [布加勒斯特奥托佩尼－亨利·科安德国际机场](../Page/布加勒斯特奥托佩尼－亨利·科安德国际机场.md "wikilink")
    （[IATA](../Page/IATA.md "wikilink"): OTP,
    [ICAO](../Page/ICAO.md "wikilink"): LROP）
  - [布加勒斯特伯尼亚萨－奥雷尔·弗拉伊库国际机场](../Page/布加勒斯特伯尼亚萨－奥雷尔·弗拉伊库国际机场.md "wikilink")
    （IATA: BBU, ICAO: LRBS）

## 友好城市

布加勒斯特共有16个[友好城市](../Page/友好城市.md "wikilink")。其中的一些如下：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/雅典.md" title="wikilink">雅典</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/阿森斯_(佐治亚州).md" title="wikilink">阿森斯</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/亚特兰大.md" title="wikilink">亚特兰大</a></p></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/比勒陀利亚.md" title="wikilink">比勒陀利亚</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/安卡拉.md" title="wikilink">安卡拉</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/安曼.md" title="wikilink">安曼</a></p></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/基希讷乌.md" title="wikilink">基希讷乌</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/北京.md" title="wikilink">北京</a></p></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 註釋

## 外部链接

  - 官網

<!-- end list -->

  - [布加勒斯特:官方首府網站](https://web.archive.org/web/20030808062837/http://www1.pmb.ro/pmb/index_en.htm)
  - [布加勒斯特專區](http://www.prefecturabucuresti.ro/)
  - [RATB (公共運輸公司) 官網](http://www.ratb.ro/)
  - [Metrorex (地鐵運輸系統公司) 官網](http://www.metrorex.ro/)
  - [布加勒斯特機場 Henri
    Coanda](https://web.archive.org/web/20050717093047/http://www.otp-airport.ro/)
  - [布加勒斯特機場 Aurel
    Vlaicu](https://web.archive.org/web/20100106083529/http://www.baneasa-airport.ro/)
  - [(國家鐵路公司) 官網](http://www.cfr.ro/)
  - [(鐵路乘客運輸) 官網](http://www.infofer.ro/)
  - [(羅馬尼亞巴士乘客)官網](http://www.autogari.ro/)
  - [布加勒斯特市](https://web.archive.org/web/20081006104708/http://www.bucuresti.ro/)

[Category:歐洲首都](../Category/歐洲首都.md "wikilink")
[Category:罗马尼亚城市](../Category/罗马尼亚城市.md "wikilink")
[Category:羅馬尼亞行政區劃](../Category/羅馬尼亞行政區劃.md "wikilink")
[布加勒斯特](../Category/布加勒斯特.md "wikilink")

1.
2.
3.  [Open Society Institute's Survey into Religiosity in
    Romania](https://web.archive.org/web/20060623230651/http://www.osf.ro/rourbana/07_religiozitate.doc)
    ([Microsoft Word](../Page/Microsoft_Word.md "wikilink") document)
4.   [Populația și fenomene demografice pe sectoare administrative ale
    Municipiului
    București](https://web.archive.org/web/20070709221252/http://www.sector3primarie.ro/portal/portal3.nsf/AllById/1.1.2.0/$FILE/Populatia+si+fenomene+demografice+pe+sectoare+administrative+ale+Municipiului+Bucuresti.PDF)
    (*Population and demographic phenomena by administrative sectors of
    the Municipality of Bucharest*)
5.
6.  [GDP per inhabitant in 2006 ranged from 25% of the EU27 average in
    Nord-est in Romania to 353% in Inner
    London](http://epp.eurostat.ec.europa.eu/pls/portal/docs/PAGE/PGP_PRD_CAT_PREREL/PGE_CAT_PREREL_YEAR_2009/PGE_CAT_PREREL_YEAR_2009_MONTH_02/1-19022009-EN-AP.PDF)
    ([Eurostat](../Page/Eurostat.md "wikilink"), 12 February 2008)
7.  [Major economic indicators of Romania in the period 1 January 2005
    – 30
    October 2005](http://www.insse.ro/ComuNou_sinteze/a05/sic10r05.pdf),
    National Institute of Statistics of Romania, 9 December 2005
8.  [Toti bucureștenii vor avea dosar fiscal
    din 2006](https://web.archive.org/web/20070928092735/http://www.averea.ro/display.php?data=2005-12-16&id=13365),
    *[Averea](../Page/Averea.md "wikilink")*, 15 December 2005
9.